\documentclass[10pt,a4paper,notitlepage]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsbsy}
\usepackage{float}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{manfnt}


\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{scrtime}

\newcommand{\exercice}[1]{\textsc{\textbf{Exercice}} #1}
\newcommand{\question}[1]{\textbf{(#1)}}
\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\title{\textsc{Économie industrielle\\ \small{(Correction de la fiche de TD n°3)}}}
\author{Stéphane Adjemian\thanks{Université du Maine, Gains. \texttt{stephane DOT adjemian AT univ DASH lemans DOT fr}}}
\date{Le \today\ à \thistime}

\maketitle


\exercice{1} On remarque que pour ce barème de prix le surplus d'un consommateur est nécessairement nul, en effet, par définition nous avons :
\[
S_{C}(q) = \frac{1}{n}\int_0^q P(v)\mathrm dv - T(q) = 0 
\]
Pour  exprimer sa  demande, un  consommateur cherche  le niveau  de la
demande qui maximise son surplus.  Comme celui-ci est nul quelque soit
le  niveau demandé,  rien n'incite  un consommateur  à demander  autre
chose que  la quantité  concurrentielle $q^{\star}$. Comme  le surplus
des consommateurs est totalement capturé par le monopole, le profit de
ce dernier est égal au surplus brut agrégé des consommateurs.

\bigskip


\exercice{2} [...]\newline

\bigskip

\exercice{3} \question{1} La fonction de demande est donnée par :
\[
q = D(p,s) = 1-\frac{p}{s}
\]
et la fonction de demande inverse :
\[
p = P(q,s) = s(1-q)
\]
Le prix qu'un  consommateur est prêt à payer, pour  une $q$-ième unité
de bien,  est une  fonction croissante  de la  qualité.  Dans  le plan
$(q,p)$ la fonction de demande  réciproque est une droite décroissante
dont  la pente  et  l'origine  dépendent de  la  qualité.  Lorsque  la
qualité  augmente, l'origine  se  déplace  vers le  haut  et la  pente
(négative) augmente\footnote{Cette droite est ancrée au point $(q,p) =
  (1,0)$  qu'elle  ne  quitte  jamais   pour  toutes  les  valeurs  de
  $s$.}. \question{2}  Le  planificateur  social  maximise  le  surplus
total :
\[
(q^*,s^*) = \arg \underset{\{q,p\}}{\min} \int_0^q P(x,s) \mathrm d
x - C(q,s)
\]
Les CNO associées à ce programme sont :
\[
\left\{
  \begin{array}{ll}
    P(q^*,s^*) = C_q(q^*,s^*)\\
    q^* \left( \frac{1}{q^*}\int_0^{q^*} P_s(x,s^*)\mathrm dx \right) =
C_s(q^*,s^*)
  \end{array}
\right.
\]
soit en substituant,
\[
\left\{
  \begin{array}{ll}
    s^*(1-q^*) = \frac{1}{2}q^*\\
    q^*-\frac{1}{2}[q^*]^2 = s^*
  \end{array}
\right.
\]
Après quelques calculs on trouve  que $q^*$ est solution de l'équation
quadratique  $1-3q+q^2=0$ et  que  $s^* =  0,5\times q^*/(1-q^*)$.  La
solution  quadratique possède  deux solutions  réelles mais  une seule
entre 0  et 1  (en dehors de  cet interval cela  n'aurait pas  de sens
ici). On trouve  $q^* = 0,381966$ et  $s^*=0,309017$.  \question{3} Le
monopole détermine le niveau de la production et la qualité de façon à
maximiser son profit : $\Pi = qP(q,s)-C(q,s)$.  Les CNO associées à ce
programme sont :
\[
\left\{
  \begin{array}{ll}
    P(q^m,s^m)+q^m P_q(q^m,s^m) = C_q(q^m,s^m)\\
    q^mP_s(q^m,s^m) = C_s(q^m,s^m)
  \end{array}
\right.
\]
soit en substituant :
\[
\left\{
  \begin{array}{ll}
    s^m(1-q^m)-s^m q^m = \frac{1}{2}q^m\\
    q^m(1-q^m) = s^m
  \end{array}
\right.
\]
Le  niveau de  production  choisit  par le  monopole  est solution  de
l'équation quadratique  $1-6q+4q^2=0$, le niveau de  qualité est alors
$s^m  =  (1/2)q^m(1-2q^m)$.En  sélectionnant la  seule  racine  réelle
économiquement  pertinente de  l'équation  quadratique, on  obtient
$q^m = 0,190983$ et $s^m = 0,154508$. \question{4} Nous voyons ici que le monopole propose
un  niveau  de production  moindre  que  le planificateur  central  et
choisit un niveau de qualité trop faible pare rapport à l'optimum social.\newline

\bigskip

\exercice{4}  \question{1}  Le  monopole  peut  discriminer  puisqu'il
observe   les  fonctions   de  demandes   individuelles  et   que  les
consommateurs  ne peuvent  s'échanger  le bien  sur  un second  marché
(condition de  non arbitrage). Pour chaque  consommateur, c'est-à-dire
chaque   fonction    de   demande    individuelle   $q_i    =   \kappa
p^{-\epsilon_i}$, le  monopole va  proposer le  prix qui  maximise son
profit     sur    un     segment     de     marché,    $\Pi_i(p)     =
(p-c)\kappa p^{-\epsilon_i}$.  On  sait  qu'il va  demander  une  marge
supérieure au  coût marginal, en  appliquant un  taux de marge  sur le
coût  marginal  d'autant  plus  important  que  la  demande  est  peut
élastique  au prix  (que $\epsilon_i$  est faible). Le prix optimal est :
\[
p_i^m = \frac{\epsilon_i}{\epsilon_i-1} c
\]
Le profit du monopole est alors :
\[
\Pi_1^m = \kappa\sum_{i=1}^N \frac{c^{1-\epsilon_i}}{\epsilon_i-1}\left(\frac{\epsilon_i}{\epsilon_i-1}\right)^{-\epsilon_i} 
\] 
\question{2}  Dans  une situation  de  concurrence  parfaite la  firme
égalise le prix (son tarif) au coût  marginal, $ p^* = c $. Le surplus
du consommateur $i$ est défini par :
\[
\begin{split}
S_{CP,i}^C = \int_{p^*}^{\infty} D_i(p)\mathrm dp &= \kappa
\int_0^{\infty}p^{-\epsilon_i}\mathrm dp\\
&= \kappa \frac{c^{1-\epsilon_i}}{\epsilon_i-1}
\end{split}
\]
\question{3} Le monopole a intérêt à ce que chaque consommateur
décide d'acheter. Au plus, il proposera une prime d'un montant
$S_{CP,i}^C$ au consommateur $i$. Pour maximiser son profit le
monopole pourrait mettre en oeuvre le barème suivant~:
\[
T_i(q) = \left\{
           \begin{array}{ll}
             S_{CP,i}^C + cq, & \hbox{ si $q$ positif.} \\
             0  & \hbox{ sinon.}
           \end{array}
         \right.
\]
\question{4} Le profit du monopole est alors la somme des surplus nets
des consommateurs. En effet :
\[
\begin{split}
\Pi_2^m &= \kappa \sum_{i=1}^N\frac{c^{1-\epsilon_i}}{\epsilon_i-1} +
p^*\sum_{i=1}^Nq_i - c\sum_{i=1}^Nq_i\\
&= \kappa \sum_{i=1}^N\frac{c^{1-\epsilon_i}}{\epsilon_i-1}
\end{split}
\]
Le monopole absorbe la totalité du surplus total sans générer de poids
mort.   Dans  ce   cadre  la  présence  d'un   monopole,  qui  connaît
parfaitement les  demandes individuelles des consommateurs,  n'est pas
socialement  inefficace. On  vérifie que  le surplus  obtenu avec  une
tarification affine est supérieur à celui obtenu avec une tarification
linéaire,                  $\Pi_1^m<\Pi_2^m$,                  puisque
$\nicefrac{\epsilon_i}{\epsilon_i-1}>1$ et $\epsilon_i>1$.  Même si le
monopole  a la  possibilité de  discriminer, la  tarification linéaire
donne un équilibre socialement inefficace ici.\newline

\bigskip

\exercice{5} \question{1}  La fonction de demande  individuelle est de
la forme :
\[
q_i = \kappa_i p^{-\epsilon}
\]
avec$\epsilon>1$  et  $\sum_i  \kappa_i  =  \kappa$.  On  ordonne  les
$\kappa_i$  de la  façon  suivante  : $\kappa_1  <  \kappa_2< \dots  <
\kappa_N$.  Ainsi les  consommateurs de type 1  sont les consommateurs
qui, pour un prix donné, sont les consommateurs qui ont le plus faible
désir  d'acheter.  \question{1}  En concurrence  parfaite le  prix est
égal au  coût marginal, et  le surplus  net d'un consommateur  $i$ est
donné par :
\[
S_C^{(i)} = \kappa_i \int_c^{\infty} p^{-\epsilon}dp = \kappa_i
\frac{c^{1-\epsilon}}{\epsilon-1}
\]
Dans ce cadre concurrentiel la firme  ne dégage pas de profit (le coût
marginal est constant). Le surplus total  est donc égal à la somme des
surplus des consommateurs :
\[
S = \sum_{i=1}^N S_C^{(i)} = \kappa
\frac{c^{1-\epsilon}}{\epsilon-1}
\]
\question{2} Le barème  de prix à deux parties qui  permet au monopole
de  maximiser  son profit  est  celui  qui  lui permet  d'absorber  la
totalité du surplus des consommateurs (sans générer de poids mort). Le
comportement optimal du  monopole est de donner  droit au consommateur
d'acheter au prix concurrentiel sous réserve que celui-ci paye une
prime égale à son surplus net (hors prime). Ainsi, le monopole
s'assure  que   chaque  consommateur   participe  au   marché.  La
tarification du monopole est donc de la forme :
\[
T_i(q) =
\left\{%
\begin{array}{ll}
    \kappa_i
\frac{c^{1-\epsilon}}{\epsilon-1}+cq & \hbox{si $q>0$;} \\
    0  & \hbox{sinon.} \\
\end{array}%
\right.
\]
Dans ce cas le profit du monopole est :
\[
\Pi = \kappa \frac{c^{1-\epsilon}}{\epsilon-1} = W^{\star}
\]
et le surplus net des consommateurs est nul. Le profit du monopole est
égale au  surplus total.  \question{3} On  envisage maintenant  le cas
où  le monopole  ne peut  discriminer entre  les consommateurs  et
où il doit  proposer une tarification linéaire.  Tout se passe
comme  si le  monopole  ne  connaît que  la  fonction de  demande
agrégée       et       n'a       pas       conscience       de
l'hétérogénéité des consommateurs.  La fonction de
demande agrégée est simplement :
\[
q = D(p) = \sum_{i=1}^N D_i(p) = \sum_{i=1}^N \kappa_i p^{-\epsilon} = \kappa p^{-\epsilon}
\]
Il propose le prix unique qui maximise son profit $(p-c)D(p)$,
c'est-à-dire :
\[
p^m = \frac{c}{1-\frac{1}{\epsilon}} \geq c
\]
La quantité vendue par le monopole est alors :
\[
q^m = \kappa
\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon}c^{-\epsilon}
\]
et son profit :
\[
\Pi^m = \kappa
\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon}\frac{c^{1-\epsilon}}{\epsilon-1}
\]
le surplus net des consommateurs est :
\[
S_C^m = \frac{\kappa}{\epsilon-1} p^m = \kappa
\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{1-\epsilon}
\frac{c^{1-\epsilon}}{\epsilon-1}
\]
Ainsi le bien être (le surplus total) dans une situation où
le monopole ne peut pas discriminer ni proposer une tarification non
linéaire serait :
\[
W^m =
W^{\star}\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon}\left(1+\frac{1}{\epsilon-1}\right)
\]
Nous avons déjà montré,  voir l'exercice 3 de la fiche  de TD n°2, que
la fonction :
$$
\varphi(\epsilon)              =
\left(\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)^{-\epsilon}\left(1+\frac{\epsilon}{\epsilon-1}\right)
$$
est monotone  décroissante et  que $\lim_{\epsilon \rightarrow  1^+} =
1$,  ainsi  $\varphi(\epsilon)<1$  pour   tout  $\epsilon>1$  et  donc
$W^m<W^{\star}$  pour  tout  $\epsilon>1$. Dans  cette  situation,  le
monopole absorbe une partie du  surplus des consommateurs de façon
inefficace  (il  y  a  un   poids  mort).   \question{4}  On  envisage
maintenant le  cas où  le monopole ne  peut discriminer  entre les
consommateurs mais  peut proposer  une tarification  non linéaire.
C'est    un    cas    où    le   monopole    a    conscience    de
l'hétérogénéité  entre   les  consommateurs,  mais
où  il  ne  peut  identifier  les  consommateurs  c'est-à-dire
associer une fonction de demande à un consommateur. Supposons que
le monopole  souhaite la  participation de  tout les  consommateurs au
marché.  Même s'il ne peut discriminer entre les consommateurs
de type $i=1,\dots,N$, une  tarification affine peut lui permettre d'absorber
la totalité du surplus net des consommateurs qui ont (pour un prix
donné) le plus faible désir d'achat (les consommateurs de type
1)  et   une  partie   du  surplus   des  autres   consommateurs  sans
générer de poids mort  si la tarification marginale correspond
au  prix concurrentiel.   S'il adopte  une tarification  affine de  la
forme $T(q) = S_C^{(1)}  + q c $, où la  prime qui donne accès
au prix  concurrentiel est  égale au surplus  net (hors  prime) du
consommateur de  type 1.  L'avantage  de cette solution  c'est qu'elle
est socialement  neutre.  Le surplus  total est encore  égal à
$W^{\star}$, le surplus  du consommateur de type 1 est  nul, le surplus
du consommateur de type $i>1$ est égal à :
\[
(\kappa_i-\kappa_1)\frac{c^{1-\epsilon}}{\epsilon-1}
\]
Le profit dégagé par le monopole  est alors nul pour les consommateurs
de type  $i>1$ et égal  au surplus des  consommateurs dans le  cas des
consommateurs  de type  $i=1$. Au  total,  le profit  du monopole  est
donc :
\[
\kappa_1 \frac{c^{1-\epsilon}}{\epsilon-1}
\]
\question{5} Les consommateurs ne sont pas hétérogènes par
rapport à l'élasticité prix. Même si le monopole
a  la possibilité  de discriminer  entre les  consommateurs il  va
proposer le  même prix à chaque  consommateur en égalisant
recette marginale et coût marginal. On retrouve donc les mêmes
résultats que  dans la question (3).  Pour les préférences
considérées dans  cet exercice, ce qui  fait la différence
c'est la possibilité d'adopter  une tarification non linéaire,
pas la  possibilité de discriminer entre  les consommateurs. Cette
conclusion n'a bien sûr aucune généralité.\newline

\bigskip

\exercice{6} \question{1} Le monopole  maximise son profit par rapport
à $p_1$ et $p_2$ :
\[
(p_1^m,p_2^m) = \arg \underset{\{p_1,p_2\}}{\max} p_1D_1(p_1) +
p_2D_2(p_2) - C(D_1(p_1)+D_2(p_2))
\]
En écrivant les cno pour les deux prix, il vient :
\[
\frac{p_1-C'(q_1+q_2)}{p_1} = \frac{1}{\epsilon_1}
\]
et
\[
\frac{p_2-C'(q_1+q_2)}{p_2} = \frac{1}{\epsilon_2}
\]
où $\epsilon_i = -D_i'(p_i)p_i/D(p_i)$ est l'élasticité prix  de la
demande pour le groupe $i$. Le profit de l'entreprise est alors :
\[
\Pi = (p_1-c)q_1+(p_2-c)q_2
\]
avec $q_i =  D_i(p_i)$ et $c$ est une constante  positive pour le coût
marginal  (la fonction  de  coût est  linéaire)\footnote{Et donc  nous
  pourrions réécrire les cno de la façon suivante~:
\[
\frac{p_1-c}{p_1} = \frac{1}{\epsilon_1}
\]
et
\[
\frac{p_2-c}{p_2} = \frac{1}{\epsilon_2}
\]}. \question{2} On décompose la variation en termes de bien être de la
capacité du monopole à discriminer entre la variation du surplus des
consommateurs et la variation du profit du monopole :
\[
\begin{split}
\Delta W = &\underset{\text{variation du surplus des
consommateurs}}{\underbrace{\left[S_1(p_1)+S_2(p_2)-S_1(\bar{p})-S_2(\bar{p})\right]}}\\
&+ \underset{\text{variation du
profit}}{\underbrace{\left[(p_1-c)D_1(p_1)+(p_2-c)D_2(p_2)-(\bar{p}-c)(D_1(\bar{p})+D_2(\bar{p}))\right]}}
\end{split}
\]
\question{3} On  veut encadrer $\Delta  W$. Notons que la  fonction de
surplus net des consommateurs est nécessairement convexe car $S_i''(p)
= -D_i'(p)  >0$. La  Dérivée première du  surplus du  consommateur est
donc une  fonction croissante.  Par définition d'une  fonction convexe
(la tangente est sous la courbe représentative) nous devons avoir :
\[
S_i(p_i) \geq S_i(\bar{p}) + S_i'(\bar{p})(p_i-\bar{p})
\]
ou de façon équivalente :
\[
S_i(p_i)-S_i(\bar{p}) \geq  -D_i(\bar{p})(p_i-\bar{p})
\]
en sommant sur $i$ il vient :
\[
S_1(p_1)+S_2(p_2)-S_1(\bar{p})-S_2(\bar{p}) \geq
-D_1(\bar{p})(p_1-\bar{p})-D_2(\bar{p})(p_2-\bar{p})
\]
En notant $\bar{q}_i = D_i(\bar{p})$ on a encore :
\[
S_1(p_1)+S_2(p_2)-S_1(\bar{p})-S_2(\bar{p}) \geq
-\bar{q}_1(p_1-c-(\bar{p}-c))-\bar{q}_2(p_2-c-(\bar{p}-c))
\]
\[
\Leftrightarrow
S_1(p_1)+S_2(p_2)-S_1(\bar{p})-S_2(\bar{p})-(\bar{q}_1+\bar{q}_2)(\bar{p}^-c)
\geq -\bar{q}_1(p_1-c)-\bar{q}_2(p_2-c)
\]
\[
\begin{split}
\Leftrightarrow
S_1(p_1)+S_2(p_2)-&S_1(\bar{p})-S_2(\bar{p})-(\bar{q}_1+\bar{q}_2)(\bar{p}^-c)+q_1(p_1-c)+q_2(p_2-c)\\
&\geq (q_1-\bar{q}_1)(p_1-c)+(q_2-\bar{q}_2)(p_2-c)
\end{split}
\]
Ainsi nous avons :
\[
\Delta W \geq \Delta q_1 (p_1-c) + \Delta q_2 (p_2-c)
\]
avec $\Delta q_i \equiv q_i -  \bar{q}_i$. Nous avons dérivé une borne
inférieure pour la variation du  bien être (du surplus total), lorsque
l'on passe  d'une situation où le  monopole ne peut pas  discriminer à
une situation où  le monopole peut discriminer. On obtient  de la même
façon\footnote{En notant que l'on a aussi:
\[
S_i(\bar{p}) \geq S_i(p_i) + S'(p_i)(\bar{p}-p_i)
\]} une borne supérieure :
\[
\Delta W \leq (\Delta q_1 + \Delta q_2) (\bar{p}-c)
\]
Finalement, nous avons :
\[
\Delta q_1 (p_1-c) + \Delta q_2 (p_2-c)\leq \Delta W \leq (\Delta
q_1 + \Delta q_2) (\bar{p}-c)
\]
Supposons  que  la  discrimination  par les  prix  n'entraîne  pas  de
variation de  la demande  agrégée. Dans  ce cas  on a  $ \Delta  q_1 +
\Delta q_2= 0$ et donc :
\[
\Delta q_1(p_1-c) + \Delta q_2(p_2-c) \leq \Delta W \leq 0
\]
La  discrimination induit  une  perte  de bien  être  ($\Delta W$  est
négatif ou nul).  Une condition nécessaire pour  que la discrimination
entraîne une amélioration du bien  être social est que la
production totale augmente.  On voit qu'il est difficile  de tirer des
résultats  généraux  sur  les  effets en  termes  de  bien
être de la discrimination (du troisième degré ici).

\end{document}